%---------------------------------------------------------------
\chapter{\kesimpulan}
%---------------------------------------------------------------
Pada bab ini, penulis akan memaparkan kesimpulan penelitian dan saran untuk penelitian berikutnya.

%---------------------------------------------------------------
\section{Kesimpulan}
%---------------------------------------------------------------
Penelitian ini mengimplementasikan fitur \f{payment gateway} pada produk AISCO menggunakan ABS-\f{Microservices}. Terdapat beberapa tahapan yang perlu dilakukan agar fitur \f{payment gateway} dapat digunakan oleh produk AISCO. Berdasarkan tahapan yang dilakukan, dapat ditarik ringkasan terkait pekerjaan yang dilakukan dalam penelitian ini:
\begin{enumerate}
	\item \bo{Implementasi API \f{Adapter}} \\
	Implementasi API \f{Adapter} terdiri dari dua bagian, yaitu \f{foreign language interface} (FLI) \f{module} dan \f{webserver}. FLI \f{module} memungkinkan kode ABS memakai \f{communication library} pada bahasa \code{Java} untuk melakukan \f{request} ke \f{external service}, sedangkan \f{webserver} memungkinkan kode ABS menerjemahkan \f{request} dari \f{external services}. API \f{Adapter} memungkinkan kode ABS dapat berkomunikasi dengan \f{external service} yang disediakan oleh layanan \f{payment gateway}, sehingga fitur \f{payment gateway} dapat diimplementasikan pada AISCO.
	
	\item \bo{Implementasi Fitur \f{Payment Gateway} pada AISCO} \\
	Implementasi \f{payment gateway} terbagi menjadi dua bagian, yaitu implementasi \f{core module} dan \f{delta module}. \f{Core module} mengimplementasikan \f{commonality} pada semua layanan \f{payment gateway}. \f{Core module} akan dimodifikasi oleh \f{delta module} sesuai kebutuhan dari variasi produk. \f{Delta module} mengimplementasikan \f{variability} dari setiap layanan \f{payment gateway}. Jika ingin menambahkan layanan \f{payment gateway} baru, dilakukan implementasi dalam bentuk \f{delta module} yang memodifikasi \f{core module}. Setelah \f{delta module} diimplementasikan, perlu dilakukan konfigurasi produk dan \f{routing} agar layanan \f{payment gateway} dapat diaplikasikan dan diakses oleh variasi produk AISCO.
	
	\item \bo{Manajemen Produk AISCO setelah Implementasi \f{Payment Gateway}} \\
	Produk AISCO didefinisikan dan dikelola pada \code{Products.abs}. Pengelolaan variasi produk tersebut hanya memerlukan penambahan dan pengurangan definisi produk pada \code{Products.abs}, yang setiap definisi produk hanya didefinisikan dalam satu baris kode. Hal ini menyebabkan \f{effort} yang dibutuhkan \f{developer} untuk penambahan dan pengurangan variasi produk lebih kecil jika dibandingkan dengan pengembangan variasi produk secara konvensional yang perlu melakukan perubahan pada puluhan bahkan ratusan baris kode.
\end{enumerate}

Untuk mengetahui apakah penelitian ini memang menyelesaikan permasalahan yang ingin diselesaikan, perlu dilakukan identifikasi apakah ringkasan yang ditarik menjawab permasalahan yang didefinisikan.

Pada ringkasan dijelaskan bahwa API \f{Adapter} memungkinkan komunikasi dengan \f{external service} yang disediakan oleh layanan \f{payment gateway}, sehingga fitur \f{payment gateway} dapat diimplementasikan. Hal ini menjawab permasalahan terkait bagaimana \f{Adapter} dapat membantu implementasi fitur \f{payment gateway}. Selain itu, penggunaan konsep \f{core module} dan \f{delta module} untuk mengimplementasikan fitur \f{payment gateway} merupakan penyelesaian terkait masalah penerapan konsep SPLE pada variasi implementasi fitur \f{payment gateway}. Terakhir, terdapat penjelasan terkait pengurangan \f{effort} untuk manajemen variasi produk ketika menggunakan paradigma SPLE. Penjelasan tersebut merupakan penyelesaian terkait bagaimana konsep \f{Software Product Line Engineering} membantu variasi implementasi fitur \f{payment gateway} pada AISCO. Berdasarkan hasil identifikasi pada ketiga poin ringkasan, dapat disimpulkan bahwa penelitian ini menjawab permasalahan yang didefinisikan pada Bab 1.

Selain menjawab permasalahan yang didefinisikan, penelitian ini berhasil mengimplementasikan fitur \f{payment gateway} pada AISCO menggunakan ABS-\f{Microservices}. \f{Payment gateway} DOKU dan Midtrans dapat digunakan untuk transaksi \f{donation} dan \f{distribution}, sedangkan \f{payment gateway} Flip dapat digunakan untuk transaksi \f{distribution}. Keberhasilan implementasi tersebut memenuhi tujuan penelitian terkait penyediaan fitur bagi pengguna untuk bertransaksi menggunakan \f{payment gateway} pada variasi produk AISCO.

Fitur \f{payment gateway} yang digunakan oleh variasi produk AISCO merupakan hasil penyusunan \f{platform} pada ABS-\f{Microservices}, dimana fitur \f{payment gateway} menjadi bagian dari \f{platform} tersebut. Fitur \f{payment gateway} pada \f{platform} dapat dikembangkan lebih lanjut untuk menambah variasi layanan \f{payment gateway} yang dapat digunakan. Hal ini memenuhi tujuan penelitian terkait penyediaan \f{platform} untuk mengembangkan fitur \f{payment gateway} AISCO.

Terlihat penelitian ini berhasil menyediakan fitur \f{payment gateway} dan \f{platform} untuk mengembangkan fitur tersebut. Berdasarkan hal ini, dapat disimpulkan bahwa penelitian ini memenuhi tujuan yang didefinisikan pada Bab 1.

%---------------------------------------------------------------
\section{Saran}
%---------------------------------------------------------------
Berdasarkan hasil penelitian ini, berikut ini adalah saran untuk pengembangan penelitian berikutnya:
\begin{enumerate}
	\item Fitur \f{payment gateway} tidak hanya dapat digunakan pada AISCO, namun juga \f{product line} lain. Alangkah lebih baik jika \f{payment gateway} diimplementasikan menjadi \f{product line} tersendiri agar dapat digunakan oleh \f{product line} lain yang membutuhkan. Hal tersebut dapat direalisasikan dengan suatu konsep bernama \f{Multi-Product Line}.
	
	\item Parameter API untuk mengakses layanan \f{payment gateway} diimplementasikan secara \f{hard code} pada \f{module}, sedangkan parameter API sebenarnya merupakan informasi sensitif. Alangkah lebih baik jika terdapat suatu fasilitas pada kode ABS yang memungkinkan akses terhadap \f{environment variable}. Fasilitas tersebut memungkinkan informasi sensitif seperti parameter API dapat didefinisikan pada berkas terpisah, dan kode ABS dapat mengakses parameter API melalui berkas tersebut.
	
	\item Fitur \f{distribution} Midtrans masih bersifat terbatas pada sesama yayasan pengguna AISCO. Batasan ini dapat diatasi jika diimplementasikan menggunakan layanan disbursement midtrans bernama IRIS. Sayangnya layanan ini tidak bersifat publik. Keterbatasan waktu penelitian dan proses administrasi yang cukup rumit untuk mendapatkan akses membuat implementasi Iris belum dimungkinkan pada penelitian. Untuk pengembangan kedepannya, fitur \f{distribution} Midtrans dapat menggunakan IRIS untuk menghilangkan batasan yang ada saat ini.
\end{enumerate}
